\documentclass[utf8x, 14pt, oneside, a4paper]{article}
\input{preamble}
\usepackage{changepage}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}

\include{out}

\begin{document}
\include{face}
\tableofcontents
\clearpage

\section{Цель работы:}

Научиться строить интерполяционные и аппроксимационные
многочлены по заданной системе точек с помощью ЭВМ.

\section{Содержание работы:}

1. Изучить принципы построения интерполяционной формулы Лагранжа, I и II
интерполяционных формул Ньютона и аппроксимационного полинома.

2. На конкретном примере усвоить порядок построения указанных полиномов с
помощью ЭВМ.

3. Составить программу на любом языке программирования, реализующую
процесс построения указанных полиномов второго порядка для системы из трех
равноотстоящих узловых точек.

4. Сделать вывод о точности построения полиномов.

5. Составить отчет о проделанной работе.

\section{Задание 11}

1. Составить таблицу значений экспериментальной функции 
$\func$
с точностью
$\varepsilon = 0.001$
для равноотстоящей системы из трех узловых точек
$x_{i+1} = x_i + h, i = \overline{0, 2}$
на отрезке
$x \in \left [ 0; 1 \right ]$
из области допустимых значений
функции, где
$h = 0.5$
.

2. По сформированной системе точек построить интерполяционную
формулу Лагранжа, I и II интерполяционные формулы Ньютона и
аппроксимационный полином второго порядка.

3. Составить программу на любом языке программирования,
реализующую процесс построения указанных полиномов для заданной
системы точек.

\section{Математическая часть работы}

Решение.

1. Таблица значений функции
$\func$
с точностью
$\varepsilon = 0.001$
для равноотстоящей системы из трех узловых точек
$x_{i + 1} = x_i + h, i = \overline{0, 1}$
на отрезке
$x \in [0; 1]$
, где
$h = 0.5$
, имеет вид:

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		$x_i$ & $\xz$ & $\xo$ & $\xt$ \\
		\hline
		$y_i$ & $\yz$ & $\yo$ & $\yt$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

2. \underline{Интерполяционный полином Лагранжа} строится для произвольной
системы узловых точек. Запишем этот полином для равноотстоящих узловых точек:
\begin{equation*}
	L_2(x) = a_0 (x - x_1)(x - x_2) + a_1 (x - x_0)(x - x_2) + a_2 (x - x_0)(x - x_1)
\end{equation*}

где коэффициенты
$a_i, i = \overline{0, 2}$
вычисляются так:
\begin{align*}
	a_0 &= \frac{y_0}{(x_0 - x_1)(x_0 - x_2)} = \frac{\yz}{(\xz - \xo)(\xz - \xt)} = \az;\\
	a_1 &= \frac{y_1}{(x_1 - x_0)(x_1 - x_2)} = \frac{\yo}{(\xo - \xz)(\xo - \xt)} = \ao;\\
	a_2 &= \frac{y_2}{(x_2 - x_0)(x_2 - x_1)} = \frac{\yt}{(\xt - \xz)(\xt - \xo)} = \at.
\end{align*}

Тогда искомый многочлен Лагранжа второго порядка будет иметь вид:
$L_2(x) = \az (x - x_1)(x - x_2) + \ao (x - x_0)(x - x_2) + \at (x - x_0)(x - x_1)$,
где $x \in [0; 1]$.

2. \underline{I интерполяционная формула Ньютона} второго порядка по заданной
системе точек строится в виде:
\begin{equation*}
	N_1(t) = y_0 + t \Delta y_0 + \frac{t(t + 1)}{2} \Delta^2y_0.
\end{equation*}

Здесь величины
$\Delta y_0 = y_1 - y_0$
и
$\Delta^2 y_0 = \Delta y_1 - \Delta y_0$
называются табличными разностями первого и второго порядков соответственно,
$t = \frac{x - x_0}{h}$.

3. \underline{II интерполяционная формула Ньютона} второго порядка по заданной системе
точек строится в виде:
\begin{equation*}
	N_2(t') = y_2 + t' \Delta y_1 + \frac{t'(t' + 1)}{2!} \Delta^2y_0.
\end{equation*}

Здесь величины
$\Delta y_0 = y_1 - y_0$
и
$\Delta^2 y_0 = \Delta y_1 - \Delta y_0$
вводятся аналогично случаю, рассмотренному выше,
$t' = \frac{x - x_2}{h}$.

4. При построении \underline{аппроксимационного многочлена} методом наименьших
квадратов необходимо, чтобы сумма квадратов отклонений построенной функции от
экспериментальной в узловых точках была минимальна. Будем строить функцию в
виде многочлена второго порядка
\begin{equation*}
	P_2(x) = a_2x^2 + a_1x + a_0.
\end{equation*}

Согласно алгоритму метода наименьших квадратов, для построения
многочлена
\begin{equation*}
	\sum_{i=0}^2x_i = \sxon, \sum_{i=0}^2x_i^2 = \sxtw, \sum_{i=0}^2x_i^3 = \sxth, \sum_{i=0}^2x_i^4 = \sxfo;
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\sum_{i=0}^2y_i = \sy, \sum_{i=0}^2x_iy_i = \sxy, \sum_{i=0}^2x_i^2y_i = \sxxy;
\end{equation*}

и решить систему линейных алгебраических уравнений 3-го порядка вида
\begin{equation}
	\begin{cases}
		(m + 1)a_0           + \sum_{i=0}^2x_ia_1   + \sum_{i=0}^2x_i^2a_2 = \sum_{i=0}^2y_i\\
		\sum_{i=0}^2x_ia_0   + \sum_{i=0}^2x_i^2a_1 + \sum_{i=0}^2x_i^3a_2 = \sum_{i=0}^2x_iy_i\\
		\sum_{i=0}^2x_i^2a_0 + \sum_{i=0}^2x_i^3a_1 + \sum_{i=0}^2x_i^4a_2 = \sum_{i=0}^2x_i^2y_i\\
	\end{cases}
\end{equation}

Относительно неизвестных коэффициентов $a_0, a_1, a_2$. В данном случае
система (1) будет выглядеть так
\begin{equation}
	\begin{cases}
		3a_0      + \sxon a_1 + \sxtw a_2 = \sy\\
		\sxon a_0 + \sxtw a_1 + \sxth a_2 = \sxy\\
		\sxtw a_0 + \sxth a_1 + \sxfo a_2 = \sxxy\\
	\end{cases}
\end{equation}

Для ее решения можно воспользоваться любым известным методом, например, методом
Крамера. Для этого необходимо вычислить четыре определителя системы (2) вида:
\begin{align*}
	&\Delta_1 =
	\begin{vmatrix}
		\sy   & \sxon & \sxtw\\
		\sxy  & \sxtw & \sxth\\
		\sxxy & \sxth & \sxfo\\
	\end{vmatrix}
	= \detdon;
	&\Delta_2 =
	\begin{vmatrix}
		3     & \sy   & \sxtw\\
		\sxon & \sxy  & \sxth\\
		\sxtw & \sxxy & \sxfo\\
	\end{vmatrix}
	= \detdtw; \\
	&\Delta_3 =
	\begin{vmatrix}
		3     & \sxon & \sy  \\
		\sxon & \sxtw & \sxy \\
		\sxtw & \sxth & \sxxy\\
	\end{vmatrix}
	= \detdth;
	&\Delta =
	\begin{vmatrix}
		3     & \sxon & \sxtw\\
		\sxon & \sxtw & \sxth\\
		\sxtw & \sxth & \sxfo\\
	\end{vmatrix}
	= \detddd.
\end{align*}

Значения искомых коэффициентов вычисляются по формулам:
\begin{equation*}
	a_0 = \frac{\Delta_1}{\Delta} = \aaon;
	a_1 = \frac{\Delta_2}{\Delta} = \aatw;
	a_2 = \frac{\Delta_3}{\Delta} = \aath;
\end{equation*}





\section{Программа на языке программирования C}

\lstinputlisting[language=c, tabsize=4]{../program/main.c}

\subsection{Результаты программы}
\lstinputlisting[language=Python, basicstyle=\ttfamily\tiny]{../program/out.txt}

\section{Выводы}

Научились строить интерполяционные и аппроксимационные многочлены по заданной
системе точек с помощью ЭВМ.

\include{bibliography}

\end{document}
